土耳其將把聖索菲亞大教堂改成清真寺 俄羅斯教會痛斥遺憾

土耳其高等法院今天（10日）作出裁決，撤銷伊斯坦堡著名景點聖索菲亞大教堂（Hagia Sophia）為博物館的舊令，為改成清真寺鋪路。總統艾爾段隨即簽署總統令，並宣布這個被聯合國教科文組織列為世界遺址之地，將交由宗教事務當局管轄，並將重新開放作為穆斯林參拜地點。對此，俄羅斯東正教、美國國務院都強調反對。

根據英國廣播公司（BBC）報導，土耳其高等法院今天裁決撤銷聖索菲亞大教堂為博物館的地位。

聖索菲亞大教堂建立於拜占庭時代，距今1500年歷史。西元537年，聖索菲亞大教堂完工，之後曾被改成清真寺。1934年，聖索菲亞大教堂被改成博物館。

土耳其總統艾爾段先前曾指稱，把聖索菲亞大教堂變成博物館是「非常大的錯誤」，呼籲把聖索菲亞大教堂改回清真寺。

俄羅斯、希臘和美國等各界對此強烈反對。俄羅斯東正教會今天更對土耳其之舉表示遺憾。

埃爾多安你條ON9仔

最好笑土耳其國內都唔支持

糟了是世界奇觀

埃爾多安根本已經無左年輕人同世俗派精英派既支持，佢搞呢件事出黎已經係背水一戰，定位都完全變成搶宗教撚同廢老既票

條友想做蘇丹做到痴左線，陣間俄羅斯揮軍南下，北約袖手旁觀就好笑

講起土耳其廢佬近黎有啲人著返鄂圖曼帝國啲衣著

君士坦丁堡幾時回歸返西方文明先係世界之福

聖索菲亞大教堂建於537年，教堂建成後立即成為東正教的中心長達900年，其巨大的大教堂圓頂被讚譽為奇蹟。1453年，君士坦丁堡陷落，鄂圖曼帝國把它成為了一座清真寺。而在現代世俗的土耳其共和國在1920年成立後不久，土耳其國父凱末爾將它改建成博物館，斷絕宗教紛爭。

索性幫拜占庭復國啦

如何一次過得罪美俄

政治鬥爭鬥到歷史文物到，手段下流到呢

諗起有個土耳其人同我講，最支持埃爾多安既唔係土耳其人，係巴基斯坦人

咁可惜

聯合國教科文組織的世界遺產委員會宣佈, 會檢討聖索菲亞大教堂的地位。世遺委員會指事前未獲土耳其通知, 促請和土耳其立即對話, 商討聖索菲亞大教堂的地位問題, 保持大教堂作為世界遺產的普世價值

因為最近有套講鄂圖曼帝國既電視劇係中東巴基斯坦好hit

So9sad

土耳其裔政治學家的索內爾·恰普塔伊（Soner Çağaptay）說，「埃爾多安感受到民眾支持逐漸減少的壓力，因此他想利用一些問題，希望以民粹主義和反精英議題為基底來重新調動其右翼派系的影響力。」

希臘及美國等皆斥土耳其煽動民族主義與宗教狂熱，加劇分裂，使世俗化傳統恐再現倒退。

佢出術先贏到

現代希臘其實就係拜占庭既後裔

唔講唔覺，真係同某個世界奇觀好似

知道有AOE, 不過冇乜點玩，所以唔知有乜嘢世界奇觀

埃爾多安唔應該違背凱末爾政教分離嘅祖訓

更加唔應該好似支那咁

成日想恢復昔日鄂圖曼榮光

同中国夢一L樣，臭味相投，所以土耳其可以用人民幣結算。

凱末爾主義係軍隊之前搞政變俾埃爾多安肅清晒嘅時候已經玩撚完啦

新軸心

偉大理想

另一世界毒瘤

以土耳其插手咩戰事都可以搞到一臉灰既記錄，佢應該可以取代意大利既地位

自古以來
大鄂圖曼復國主義

何止美俄，成個歐盟都得罪埋

新十字軍

推 理念係唔會死 後繼一定會有人 光復香港 時代革命

或者Ottoman帝國都好呀

光復（新）羅馬 時代革命

毛魔早已示範過

但土耳其始終北約國

究竟佢最後會倒向邊一邊好難講

係咪Netflix果套講君士坦丁堡陷落
係幾正

繼續博物館咪好囉

土耳其蘇單。兩海之王

唔係，係叫Dirilis ertugrul，被稱為土耳其版本的game of throne

同感，咁做係可以得到一時既政治利益，但留比後代既係理唔清既衝突矛盾

好彩去過第日變番清真寺分分鐘唔比入。on99

我都係呢個反應

改得做清真寺，入面啲正教馬賽克又要抹返走
未去過嘅人，可能呢世都睇唔返
當年晒咁多心機修復

咁痴線 咁啲入面啲耶教畫像係咪又會用石膏封返

如果仲保留到世界遺產既地位的話又未必會抹走，後果太太啦

未必

美俄都反對
咁邊個支持

無國家公開話支持，但論民間支持就有中東同巴基斯坦呢d宗教狂熱既人囉

其實就好似香港

細個去過一次真係好撚靚

講宮廷鬥爭?

好似係

拜占庭 = 大明

鄂圖曼 = 大清

唔抹走點做清真寺 偶像崇拜喎

係異教嘢
清真寺放耶教嘅耶穌像
等於叫回教佬飲酒食豬肉
冇可能唔抹

呢個故事教訓係，伊斯蘭國家即使好似土耳咁有上百年世俗化傳統，但係都總有一天話要變就變
嗰啲咩印尼馬拉總有日會啪一聲話變就變
一條痴線佬抹殺曬海末爾以來所有歐洲化文明化既努力

埃爾多安條on9
成個國家定位錯撚哂
想做遜尼派大佬又唔夠沙特勁
敍利亞問題同俄佬反面
打壓庫爾德族俾美國經濟制裁
玩泛突厥主義又唔夠膽對支那強硬
輸出難民搞到同Eu+希臘反面
淨係學普京總統總理制互loop
成個雜總二世咁

糟了是生殖器官

光復東羅馬

外交政策睇落同總加速師習近平差唔多

搞乜撚呀
咪撚搞啦

鄂圖曼人都唔會逼拜占庭著佢哋啲衫同留佢哋嘅頭

俄佬唔好忍啦，打柒佢順便攞埋君士坦丁堡同黑海口啦

擺明係企中共果邊 敵基督
想引美國打鳩佢

第十三次俄土戰爭準備

土耳其呢個國父有料到

君獨

東羅馬不是鄂圖曼

好彩上年年頭去過見佢最後一面
真係好撚靚好壯觀
個到仲有小量舊耶穌壁畫 唔知會唔會清走哂

鄂圖曼全盛勁過廢鳩大清啦
大清威極咪又係搶台灣西藏鎮壓下啲邊疆魚毛
鄂圖曼就唔同 打到入好多地方

唔止，仲有回教世俗化
土耳其個國父真係有料

有冇影相？小弟未去過

cls

我屌 朕必定再戰一場 手刃土雞

打仗又有料
又改造到個國家世俗化現代化
尾機到

Ataturk屍變未
畢生心血比個痴線佬收左皮

歷史上冇一個國家或民族可第二次興復

隔離已經係藍色清真寺，仲咩又將聖索菲亞大教堂轉做清真寺
好心就唔好搞咁多嘢，畀多啲錢落去修復文物，半年前去清真寺，大教堂同托普卡比皇宮都維修緊。

對面咪已經有個藍色清真寺囉
點解要要改

如果計返香港黨鐵咁，土奇其個清真寺密度大約係一個站一間，唔會嫌多

有唔支持咩？大批人喺出面慶祝喎

波蘭算係

又話伊斯蘭教好大量，容納到其他宗教嘅？

波斯都係 什至拜占庭都係

歐洲病夫屌打意大利啦

佢最特別就係mix左天主教同伊斯蘭教 希望佢唔好油過哂入面

鄂圖曼對異教嘅容忍程度曾幾何時係歐亞係數一數二 跟住今時今日位蘇丹想籍宗教鞏固自己地位
希望蘇丹唔好拆啲 mosaic

國安法都有大批人慶祝

係好大量呀，當自己係主導地位時就會咁做

東正教

希臘係咪因為君士坦丁堡被土耳其搶咗而水火不容？咁今次咪更加激到佢哋hihi?

吞埋成個土耳其!

如果土耳其親中更加有藉口

呢啲好似係親中

上次政變推返唔到條友，真係無天理

點解要咁做?

爭取啲右翼廢老+蛔支持

好可惜....

唔係咁簡單，係因為希臘前身東羅馬帝國同土耳其前身鄂圖曼帝國之間幾百年既衝突，留到現代仲有各種問題心結解決唔到

吸引右翼，宗教撚，廢老支持

難得既一個世俗伊斯蘭教國家

而家係唔係都向緊政教合一方向行？

就仲未玩到政教合一咁大，土耳其憲法定明土耳其為世俗共和國，不可改變，加上土耳其政居都叫穩定，人民都唔係on9有返咁上下質素特別係年輕人，佢要政教合一除非好似伊朗咁政變返，但係地緣政治下可能性近乎零

今次 有幾多土耳其人支持 hagia Sophia轉做清真寺？

廢老同宗教撚支持，年輕人同世俗派屌9佢

歐洲病夫打飛機

當年一戰後歐洲收復唔到君士坦丁堡真係世界既一個損失

咁似某国既

我的村民都是男性，看來我該讓賢了

其實一戰後既色佛爾條約準備將鄂圖曼帝國支解，君士坦丁堡係諗住交比國際共同管理，領土都比現代既土耳其大幅縮水，只係因為凱末爾既全力抵抗，仲打退左希臘軍先保得住君士坦丁堡，轉簽洛桑條約

以後玩AOC拜占庭要起清真寺了

其實大把國家都咁做，愛國主義既影響力好大

怕乜, 土耳奇咁有錢, 少個景點賺錢有咩所謂

以後啲團都唔洗玩土耳奇巿區, 反正藍廟有搞, 成個工場

土耳其有錢

你同佢鄰居敍利亞比呀？

但有撚用 佢改撚左制度變獨制政府

轉左總統制，佢宜家係威權政治，距離真獨裁仲有段距離......雖然佢伊斯坦堡重選個單野真係做得好on9

係土耳其角度睇

自己奶EU奶足十幾年 但EU就係一路都唔俾佢入會 唔難怪土耳其會想同EU反面

佢唔認亞美尼亞大屠殺呢個位kick住